大腦獎勵系統，多巴胺與洗腦術

獎勵系統，多巴胺與洗腦術

本文的核心觀點來自《自控力》，加上個人原創觀點加以整合闡述。

（1）獎勵系統與多巴胺

獎賞效應

在心理學中，當人作出某一決策後如果被證實正確並產生了好的結果，大腦會向負責決策的區域發送“獎賞”信號，這會促進人的認知能力進一步提升，形成良性循環，這被稱作“獎賞效應”。

獎勵系統

通過外部到內部的刺激，使大腦的某些神經傳導物質通過和相關區域之間的相互作用，促使人產生壓力和動力的來回循環系統。

多巴胺

多巴胺(C6H3(OH)2-CH2-CH2-NH2)是用來幫助細胞傳送脈衝的化學物質，是一種神經傳導物質。

由腦內分泌，可影響一個人的情緒。

這種腦內分泌主要負責大腦的情慾，感覺將興奮及開心的信息傳遞，也與上癮有關。

愛情其實就是因為相關的人和事物促使腦裡產生大量多巴胺導致的結果。

吸煙和吸毒都可以增加多巴胺的分泌，使上癮者感到開心及興奮。

根據研究所得，多巴胺能夠治療抑鬱症；而多巴胺不足則會令人失去控制肌肉的能力，嚴重會令病人的手腳不自主地震顫或導致帕金森氏症。科學家研究出多巴胺可以有助進一步醫治帕金森症。

多巴胺也是大腦的"獎賞中心"，又稱多巴胺系統。

（2）簡單理解多巴胺原理

大腦的獎勵系統

為了促使你追尋目標，大腦的獎勵系統有兩大武器——胡蘿蔔和大棒。

胡蘿蔔就是獎勵的承諾。

當大腦中那部分區域充滿多巴胺的時候，你就會感到慾望，這就是讓馬向前跑的胡蘿蔔。

但獎勵系統還有第二個武器，就是大棒。當你的獎勵系統釋放多巴胺的時候，它同樣也向大腦的壓力區域發出了信號。在大腦的這個區域裡，多巴胺刺激了壓力荷爾蒙的釋放。

多巴胺的激勵作用

獎勵系統是怎麼迫使我們行動的呢？當大腦發現獲得獎勵的機會時，它就釋放出叫做多巴胺的神經遞質。

大量的多巴胺並不能產生快樂的感覺，那種感覺更像是一種激勵。我們會覺得警醒、清醒、著迷。我們發現瞭如何才能得到快樂，而且願意為了獲得這種感覺付出努力。

多巴胺控制的是你重複的執行行動。

我們需要多巴胺的獎勵。利用多巴胺的這一點功能，作為我們提升執行力的方法，挺好的。

多巴胺的陰暗面

第一，多巴胺不會讓你直接獲得快樂，另一面卻給你帶來壓力。

多巴胺促進的你的行動，而不是直接讓你獲得快樂。

手機、互聯網、社交媒體、遊戲就是有意識的控制了人們的獎勵系統，讓玩家上鉤。

遊戲不斷升級獲勝激發了人們的興趣，讓人們很難戒掉遊戲的原因。

不是每個人都會被遊戲操控，只是那些意志力不夠堅定的人來說，遊戲和毒品一樣會令人上癮。

當獎勵的承諾釋放多巴胺的時候，你更容易受到其他形式的誘惑。

大量分泌的多巴胺會放大及時行樂的快感，讓你不再關心長期的後果。

第二，過多的多巴胺更容易讓我們陷於誘惑。

想從你身上賺錢的人，多是知道人腦的獎勵系統原理。

譬如，零售業的方方面面都設計得讓我們更有購買欲，彩票、視頻公司等等。打折的商品就是對多巴胺的刺激。餐廳的香味也是一種營銷手段。

第三，多巴胺是讓我們容易養成上癮行為。

當我們大腦充斥多巴胺的時候，面對各種各樣的誘惑，意志力就顯得很脆弱，不理智了。

一些原本不易養成的壞習慣容易乘虛而入。

壞習慣是有獎勵的，通常是直接的快樂體驗，讓我們產生更多的多巴胺，如此惡性循環，久而久之，上癮行為的壞習慣就養成了，比好習慣更難戒除，因為每次的獎勵都增加多巴胺，讓我們越來越欲罷不能。

（2）痛苦的根源

大部分人會更關注對快樂的承諾，而不關注多巴胺刺激慾望時感覺到的不快樂，誤把獎勵的承諾當幸福。

追求獎勵是多巴胺的主要目標，即便你經歷的事物和原本承諾的不相符，它也不會給你釋放停下來的信號。

我們誤以為的快樂源泉，其實正是痛苦的根源。

做個多巴胺偵探

你知道什麼會刺激你的多巴胺分泌？食物？酒精？微信？還是其他東西？

觀察是什麼吸引了你的注意力。是什麼給了你獎勵的承諾，強迫你去尋求滿足感？是什麼讓你像巴甫洛夫的狗一樣垂涎欲滴，或是像奧爾茲和米爾納的小白鼠那樣讓你欲罷不能。

如果我們能夠停下來觀察一下，自己在有所渴望的時候，大腦和身體中究竟發生了什麼事情，我們就會發現，獎勵的承諾帶給我們的壓力和快樂幾乎不分上下。

多巴胺的首要功能是讓我們追求快樂，而不是讓我們快樂。

它並不介意給我們來點壓力。

沒有多巴胺也不行

那麼，想辦法減少我們的多巴胺，不就解決問題了？不是的。

沒有任何慾望，失去渴望力量的人，行動缺乏，從而失去了快樂的天然來源。

猶如失去動力的火車，當我們的獎勵系統瓶頸下來時，我們並不會感到滿足，而更可能表現得冷漠。這就是為什麼很多帕金森病人會覺得抑鬱，而不是安寧，因為他們的大腦無法產生足夠的多巴胺。

不夠活躍的獎勵系統正是抑鬱症的生理學基礎。

慾望是大腦的行動戰略。它可能對自控構成威脅，也可能是意志力的來源。

多巴胺是必需品，我們缺不得。但多巴胺讓我們屈服於誘惑的時候，我們必須用更多的覺察來區分渴望和快樂。

我們也可以利用反過來用獎勵承諾來克服癖好。

（上段參考了《自控力》的多巴胺章節）

（4）多巴胺與洗腦術

洗腦就是利用外部影響力，向別人灌輸異於一般價值觀的特殊思想，以符合操縱者的意願。

那和多巴胺有什麼關係呢？

多巴胺恰是洗腦者對被洗腦者使用洗腦術的關鍵物質。

利用獎勵系統，洗腦者給予胡蘿蔔，讓被洗腦者大腦充滿多巴胺。

被洗腦者不管快樂不快樂，只會去行動，達成洗腦者的命令。

多巴胺會給被洗腦者不斷產生壓力，致使被洗腦者感覺不幸福，只要多巴胺一直補充，被洗腦者都會一直有欲罷不能的感覺。

洗腦者會不斷的提供和變換胡蘿蔔，讓被洗腦者源源不斷的吸收新鮮的多巴胺，從而維持痛苦和壓力的消耗。

只要洗腦者一直遵行這個多巴胺原理，沒有外力的影響，被洗腦者很難逃出“多巴胺的惡性循環魔掌”。

我們大概知道這個原理之後，有助於我們明辨生活和社會中的種種利用心理學做壞事的行為。

學習這個原理，可以解釋很多的現象，很多管理者和營銷者就是運用這個原理來控制人員和市場的。

善良的人要懂得善良的保護自己，希望這篇文章可以給予你一點啟示。

摘自

so.....?

多巴胺同安多酚
好多人都以為係同一樣野
特別係安多酚
佢根本唔係人類上癮既元兇

咁幸福係乜野

啲文筆好差

「人最終喜愛的是自己的欲望，不是自己想要的東西」

入link睇原來係殘體網
難怪睇得咁辛苦

安多酚，又名內啡肽、腦內啡、腦內嗎啡肽（endorphin），是一種可於動物體內自行生成的類嗎啡生物化學合成物，可能令人產生愉快感覺，減輕壓力，減輕痛感。

繁體世界3162萬人（台灣2360萬+香港740萬+澳門62萬）
簡體世界13億人（130000萬人）

殘體使用者比正體多成42倍人口

在網上，好的文章，基本上，一係英文、一係簡體

成日中文真係一種好神奇嘅語言
作者對文字嘅駕馭能力真係一眼就睇得出

咪玩啦大陸學者
你啲logic又係好笑
中國13億人
咁點解made in ChiNa基本上唔係好既產品？
依加講緊既係佢文筆唔通順
一篇文章分幾十段
完全唔coherent
你就話多人用殘體所以就係好文章
有咩關係？

如果講人口質素， 頂尖學者
多數係 歐州、美加、日韓，澳州新西蘭
其次仲有中東的以色列

點到未輪到我們港澳台分啦

又spin
不過排最尾無疑一定係中國同印度

too long + 書面語 = 唔read
用書面語打既文章 = 垃圾文章

冇CLICK入去
但邪教果段同冇講有乜分別?

玩野咩，井底之蛙
唔計india，人口質素Under china 的，要數大把

菲律賓，印尼，伊朗，伊拉克，敍利亞，巴基斯坦，緬旬，非洲五十國。仲有中南美洲各國，如巴西、墨西哥等，呢些毒品天堂都唔係好野。

覺得china and india最差只係你的 country biased。

其實有興趣你可以上去搵其他文
不過香港人睇明的學術文
多數都係英文或簡體中文

學琴野
幫推

意大利都唔係好

唔係多人用果種語言就較大機會有好文章的
這跟用該語言既人民質素質知識有關係

本來想正評樓主
但見你咁粗疏既推論我都係上一頁算